\expandafter\ifx\csname ifdraft\endcsname\relax


\documentclass[sotsuron]{kuee}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}

\charsinline{36}
\linesinpage{32}

\begin{document}


\fi



\chapter{Data augmentationによる回転共変性}


もし普通の学習機がdata augmentationによって回転共変になるならば、初めから明示的に回転共変にしておくことが正当化される。そこで、回転共変性に関する制約がない学習機が、回転についてのdata augmentationによって回転共変になるのかどうかを調べる。回転共変性を獲得したかどうかについては、例えば vector-activation perceptronの場合には\( W_i \)が回転行列に近いのかどうか調べればよい。


Conditional numbersを使えば、ある行列が直交行列に近いのか定量的に調べることができる。行列\( W \)の最大特異値、最小特異値を\( sv_{max}, sv_{min} \in \Re \)とすると、condtional number \( cn \in \Re \)は以下のように定義される。
\begin{eqnarray}
cn = sv_{max} /  sv_{min}
\end{eqnarray}
定義より\( 1 \le cn \le \infty\) である。\( cn = 1 \)のとき、\( W \)は直交行列のスカラー倍になっている。\( W \)がフルランクでないと\( cn → \infty \)となる。このままでは見にくいので、可視化するときには\( 1/cn \)を使う。直交行列には行列式が正の場合と負の場合があり、負の場合には回転行列と可換になっていないので、\( W \)の行列式の符号も調べる。conditional number \( cn \)と行列式 \( det \in \Re\)を計算し、\(\gamma = sign(det) / cn \in \Re\)という量を計算した。\( -1 \le \gamma \le 1 \)であり、行列が回転行列に近いほど\( \gamma \)は１に近づく。行列が直交行列であっても軸対称な変換を表している場合には\( \gamma \)は負になる。




\expandafter\ifx\csname ifdraft\endcsname\relax
  \end{document}
\fi
